\section{Sistema de Coordenadas}

  Ao nos referimos aos pontos do plano,
  é comum escolhermos um ponto base $O$
  e os \emph{eixos coordenados}.
  O ponto base serve para que possamos escrever um outro ponto $A$ qualquer
  na forma $A = O + v$,
  para um vetor $v$ apropriado.
  Nesse caso,
  estamos identificando o ponto $A$ e o vetor $v$.
  Escolhido o ponto base,
  não precisamos mais falar de $A$.
  Podemos,
  ao invés disso,
  falar apenas de vetores.

  \nftikzpic{01/01/figs/identify_dots_and_vectors.tikz}


  O \emph{eixo coordenado} serve para especificarmos um vetor $\vector{v}$
  em termos de suas \emph{coordenadas}: $\vector{v} = (v_1, v_2)$.

  \nftikzpic{01/01/figs/axes.tikz}


  Nada do que fizemos ou definimos até agora
  depende da escolha de um ponto base e um sistema de coordenadas.
  A adição e o produto por escalar não precisam de eixos coordenados
  para serem definidos.
  Mas os eixos podem ser muito úteis
  para fazermos contas e especificarmos os vetores de uma maneira concreta.
  É útil perceber que
  \begin{align*}
    \alpha (v_1, v_2)
    &=
    (\alpha v_1, \alpha v_2)
    \\
    (v_1, v_2) + (w_1, w_2)
    &=
    (v_1 + w_1, v_2 + w_2).
  \end{align*}
  Ou seja,
  as operações são feitas coordenada a coordenada.

  \nftikzpic{01/01/figs/basic_operations_using_coordinates.tikz}

  Nesse livro,
  no começo,
  vamos falar de pontos e vetores como sendo coisas distintas.
  Mas depois estaremos falando de um ponto $\vector{v}$
  sem muito cuidado com essa distinção.
  Neste caso,
  está implícita a escolha de um \emph{ponto base} $O$,
  identificado com o vetor nulo $\vector{0}$.
